在软件开发过程中，识别和纠正错误的任务对于确保应用程序的稳定性和可靠性至关重要。在开发人员可用于此目的的众多工具中， git-bisect 是一个功能强大的工具，专门用于隔离将错误引入代码库的提交。

git-bisect 嵌入在 Git 版本控制系统中，是一个基于二分搜索算法的实用程序。它帮助开发人员筛选可能非常庞大的提交历史记录，以查明导致回归或引入错误的确切更改。通过采用分而治之的策略， git-bisect 大大简化了调试过程，使其成为一种有效的故障排除方法。

git-bisect 的旅程始于在项目时间线上建立两个关键点：一个提交中已知不存在错误（称为好），另一个提交中确认存在错误（坏）。设置这些标记后， git-bisect 将继续检出位于好提交和坏提交中间的提交。此步骤要求开发人员测试应用程序的当前状态以确定是否存在错误。

迭代过程包括 git-bisect 根据开发人员的反馈选择新的提交，并通过每一步将搜索范围减半来不断缩小搜索范围。测试和反馈循环持续进行，直到 git-bisect 成功隔离引入错误的提交，从而有效地在最少的手动审查下找到根本原因。

git-bisect 的效率在于它能够减少需要手动检查的提交数量，从而节省宝贵的开发时间。其系统性方法确保准确识别有问题的提交，这对于了解错误的背景和制定有效的修复至关重要。作为 Git 生态系统不可或缺的一部分， git-bisect 可以无缝融入开发人员现有的工作流程，提供熟悉且直观的调试界面。

为了优化 git-bisect 的有效性，必须使用可靠且准确的测试用例来评估每个提交。这可确保提供给 git-bisect 的反馈正确反映错误的存在与否，从而防止错误识别。维护干净且合乎逻辑的提交历史记录（其中每个提交都封装了单个更改）可提高该工具的效率。此外，在可行的情况下，在 git-bisect 会话中自动执行测试过程可以加快寻找错误的努力。

考虑这样一种情况，在之前正常运行的功能中检测到回归。当某些测试仅在夜间运行时，这种情况经常发生。任务是使用 git-bisect 识别导致此回归的提交：

\begin{enumerate}
\item
使用 git bisect start 启动 bisect 会话。

\item
将存在错误的提交标记为 git bisect bad <commit hash>（通常为 HEAD）。

\item
确定过去该功能正常运行的提交，并使用 git bisect good <co mmit-hash> 将其标记为好。

\item
git-bisect 随后将检出好提交和坏提交之间的提交。测试此提交以查看是否存在错误。

\item
根据测试结果，将提交标记为好或坏。 git-bisect 使用此反馈缩小搜索范围并选择新的提交进行测试。

\item
重复测试和标记过程，直到 git-bisect 确定引入错误的提交。
\end{enumerate}

一旦确定了有问题的提交，开发人员就可以检查该提交中引入的更改，以了解错误的原因并继续开发修复程序。

为了演示它的工作原理，我克隆了 rapidjson 库的主分支，并将其放在本地存储库的中间。 Gi t 日志如下所示，其中错误的提交（6 小时前） <f-squirrel> 是错误的提交：

\begin{shell}
a85e2979 - (HEAD -> master) Add RAPIDJSON_BUILD_CXX20 option (6 hours
ago) <Brian Rogers>
2cd6149d - fix Visual Studio 2022 (using /std:c++20) warning warning
C5232: in C++20 this comparison ...
478cd636 - Bad commit (6 hours ago) <f-squirrel>
25edb27a - tests: Only run valgrind tests if valgrind was found (23
hours ago) <Richard W.M. Jones>
606791f6 - Fix static_cast in regex.h (23 hours ago) <Dylan Burr>
5f071d72 - Fix comparision of two doubles (23 hours ago) <Esther Wang>
060a09a1 - Fix schema regex preprocessor include logic (6 weeks ago) <Bryant Ferguson>
6089180e - Use correct format for printf (4 months ago) <Esther Wang>
...
\end{shell}

让我们开始通过标记好的和坏的提交来进行二分：

\begin{shell}
$ git bisect start
$ git bisect bad HEAD
$ git bisect good 6089180e

Bisecting: 3 revisions left to test after this (roughly 2 steps)
[606791f6662c136ba34f842313b807114580852d] Fix static_cast in regex.h
\end{shell}

我准备了一个脚本来检查当前提交中是否存在错误。该脚本名为 test.sh，如下所示：

\begin{shell}
cmake --build ./build -j $(nproc) || exit 1
./build/bin/unittest || exit 1
\end{shell}

每次运行脚本时，我都会将提交标记为好或坏。经过几次迭代后，我找到了引入错误的提交：

\begin{shell}
[ PASSED ] 468 tests.
$ git bisect good

Bisecting: 1 revision left to test after this (roughly 1 step)
[478cd636a813abe76e32154544b0ec793fdc5566] Bad commit
\end{shell}

如果我们再次运行测试脚本，我们将看到该错误存在于提交中：

\begin{shell}
[ FAILED ] 2 tests, listed below:
[ FAILED ] BigInteger.Constructor
[ FAILED ] BigInteger.LeftShift

 2 FAILED TESTS
\end{shell}

一旦我们完成了错误搜寻，我们就可以使用 git bisect reset 重置 bisect 会话。

对于用户来说，在提交之间跳转是一项有用的功能，但不是唯一的功能。 git-bisect 可以使用脚本自动运行，该脚本将运行测试并根据测试结果将提交标记为好或坏。请注意，如果提交是好的，脚本应该返回 0，如果提交是坏的，则返回 1。脚本将运行，直到发现错误并重置 bisect 会话。对于我们的存储库，它将如下所示：

\begin{shell}
$ git bisect start
$ git bisect bad HEAD
$ git bisect good 6089180e

Bisecting: 3 revisions left to test after this (roughly 2 steps)
[606791f6662c136ba34f842313b807114580852d] Fix static_cast in regex.h

$ git bisect run ./test.sh

running './test.sh'

... build and test output ...
[==========] 468 tests from 34 test suites ran. (321 ms total)
[ PASSED ] 468 tests.
478cd636a813abe76e32154544b0ec793fdc5566 is the first bad commit
commit 478cd636a813abe76e32154544b0ec793fdc5566
Author: f-squirrel <dmitry.b.danilov@gmail.com>
Date: Mon Mar 25 15:18:18 2024 +0200

    Bad commit

 include/rapidjson/internal/biginteger.h | 2 +-
 1 file changed, 1 insertion(+), 1 deletion(-)
bisect found first bad commit
\end{shell}

git-bisect 是 Git 套件中不可或缺的调试工具，它提供了一种系统而有效的方法来识别导致错误的提交。它集成到开发工作流程中，结合维护清晰的提交历史和使用自动化测试的做法，使其成为维护代码质量和稳定性的高效解决方案。





















