使用 CMake 项目设置 Google Test 并编译测试后，运行测试就很简单了。可以使用构建目录中的 ctest 命令执行测试， CMake 使用该命令运行 CMakeLists.txt 文件中定义的测试。

当运行计算器类的测试时，如果直接执行测试二进制文件，终端的标准输出可能如下所示：

\begin{shell}
$ cd path/to/build
[==========] Running 4 tests from 2 test suites.
[----------] Global test environment set-up.

[----------] 2 tests from AdditionTests
[ RUN      ] AdditionTests.HandlesZeroInput
[       OK ] AdditionTests.HandlesZeroInput (0 ms)
[ RUN      ] AdditionTests.HandlesPositiveInput
[       OK ] AdditionTests.HandlesPositiveInput (0 ms)
[----------] 2 tests from AdditionTests (0 ms total)

[----------] 2 tests from SubtractionTests
[ RUN      ] SubtractionTests.HandlesZeroInput
[       OK ] SubtractionTests.HandlesZeroInput (0 ms)
[ RUN      ] SubtractionTests.HandlesPositiveInput
[       OK ] SubtractionTests.HandlesPositiveInput (0 ms)
[----------] 2 tests from SubtractionTests (0 ms total)

[----------] Global test environment tear-down
[==========] 4 tests from 2 test suites ran. (1 ms total)
[ PASSED ] 4 tests.
\end{shell}

此输出详细说明了每个测试套件和测试用例，显示运行了哪些测试(\verb|[RUN        ]|)及其结果(\verb|[      OK]| 表示通过了测试)。清晰地细分了测试过程，包括设置和拆卸阶段，并在最后汇总了结果。

如果使用 ctest 运行测试，默认情况下输出会更简洁：

\begin{shell}
$ ctest
Test project /path/to/build
    Start 1: AdditionTests.HandlesZeroInput
    1/4 Test #1: AdditionTests.HandlesZeroInput ...... Passed 0.01 sec
    Start 2: AdditionTests.HandlesPositiveInput
    2/4 Test #2: AdditionTests.HandlesPositiveInput ... Passed 0.01 sec
    Start 3: SubtractionTests.HandlesZeroInput
    3/4 Test #3: SubtractionTests.HandlesZeroInput ..... Passed 0.01 sec
    Start 4: SubtractionTests.HandlesPositiveInput
    4/4 Test #4: SubtractionTests.HandlesPositiveInput .. Passed 0.01 sec

100% tests passed, 0 tests failed out of 4
\end{shell}

此 ctest 输出中，每行对应一个测试用例，显示其启动顺序、名称和结果。最后的摘要简要概述了测试总数、通过的测试数量和失败的测试数量。这种格式有助于快速评估测试套件的健康状况，而无需 Google Test 输出提供的详细细分。

















