
OOP 中确定类的良好候选者，涉及寻找自然封装数据和行为的实体。

\mySubsubsection{7.1.1}{凝聚}

类应该表示一组紧密相关的功能，所以类中的所有方法和数据都与其提供的特定功能直接相关。例如， Timer 类是一个很好的候选者，封装了与计时相关的属性和方法(开始、停止、重置时间)，保持了高内聚性。

\mySubsubsection{7.1.2}{封装}

具有应避免外界干扰或滥用的属性和行为的实体，可以封装在类中。

BankAccount 类封装了余额(属性)和存款、取款、转账等行为，确保余额操作仅通过受控、安全的操作完成。

\mySubsubsection{7.1.3}{可重用性}

类应该设计成可以在程序的不同部分，甚至可在不同的程序中重复使用。

管理数据库连接的 DatabaseConnection 类可以在需要数据库交互、处理连接、断开连接和错误管理的多个应用程序中重复使用。

\mySubsubsection{7.1.4}{抽象}

类应该通过向用户隐藏复杂逻辑来提供简化的接口，代表更高级别的抽象。例如，标准库中有 std::vector 等类，抽象了动态数组的复杂性，为数组操作提供了简单的接口。

\mySubsubsection{7.1.5}{现实世界的表现}

类通常表示与正在建模的系统相关的现实世界的对象。

航班预订系统中，航班、乘客和机票等类别是很好的候选者，直接表示具有明确属性和行为的现实世界对象。

\mySubsubsection{7.1.6}{管理复杂性}

课程应该将大问题分解为更小、更易于管理的部分，从而有助于管理复杂性。

这里有一个例子 --- 图形编辑软件中， GraphicObject 类可以作为更具体的图形对象(如圆形、矩形和多边形)的基类，系统地组织图形属性和功能。

\mySubsubsection{7.1.7}{通过封装最小化类的职责}

封装是 OOP 中的一个基本概念，涉及将数据(属性)和对数据进行操作的方法(函数)捆绑到单个单元或类中。不仅可以从外部隐藏对象的内部状态，还可以模块化其行为，使软件更易于管理和扩展。但一个类应该封装多少功能和数据，会显著影响应用程序的可维护性和可扩展性。

\mySamllsectionNoContent{类的过度封装 --- 常见的陷阱}

实际上，在类中封装过多的功能和数据是一个常见的错误，可能会导致多个问题。这通常会导致出现一个神对象 --- 控制应用程序太多不同部分的类，自己做了太多的工作。这样的类通常很难理解、难以维护，而且测试起来也很困难。

来看一个封装不良的 Car 类型。

请考虑以下 Car 类的示例，该类不仅试图管理汽车的基本属性，还试图管理其内部系统的细节方面，例如发动机、变速器和娱乐系统：

\begin{cpp}
#include <iostream>
#include <string>
class Car {
private:
    std::string _model;
    double _speed;
    double _fuel_level;
    int _gear;
    bool _entertainment_system_on;

public:
    Car(const std::string& model) : _model(model), _speed(0), _fuel_level(50), _gear(1), _entertainment_system_on(false) {}

    void accelerate() {
        if (_fuel_level > 0) {
            _speed += 10;
            _fuel_level -= 5;
            std::cout << "Accelerating. Current speed: " << _speed <<
            " km/h, Fuel level: " << _fuel_level << " liters" << std::endl;
        } else {
            std::cout << "Not enough fuel." << std::endl;
        }
    }

    void change_gear(int new_gear) {
        _gear = new_gear;
        std::cout << "Gear changed to: " << _gear << std::endl;
    }

    void toggle_entertainment_system() {
        _entertainment_system_on = !_entertainment_system_on;
        std::cout << "Entertainment System is now " << (_entertainment_system_on ? "on" : "off") << std::endl;
    }

    void refuel(double amount) {
        _fuel_level += amount;
        std::cout << "Refueling. Current fuel level: " << _fuel_level << " liters" << std::endl;
    }
};
\end{cpp}

这个 Car 类是有问题的，它试图管理汽车功能的太多方面，而这些方面最好由专门的组件来处理。

\mySamllsectionNoContent{使用组合进行适当封装}

更好的方法是使用组合将职责委托给其他类，每个类处理系统功能的特定部分。这不仅符合单一职责原则，而且使系统更加模块化，更易于维护。

下面是一个使用组合精心设计的 Car 类的示例：

\begin{cpp}
#include <iostream>
#include <string>

class Engine {
private:
    double _fuel_level;

public:
    Engine() : _fuel_level(50) {}
    void consume_fuel(double amount) {
        _fuel_level -= amount;
        std::cout << "Consuming fuel. Current fuel level: " << _fuel_level << " liters" << std::endl;
    }

    void refuel(double amount) {
        _fuel_level += amount;
        std::cout << "Engine refueled. Current fuel level: " << _fuel_level << " liters" << std::endl;
    }

    double get_fuel_level() const {
        return _fuel_level;
    }
};

class Transmission {
private:
    int _gear;

public:
    Transmission() : _gear(1) {}
    void change_gear(int new_gear) {
        _gear = new_gear;
        std::cout << "Transmission: Gear changed to " << _gear << std::endl;
    }
};

class EntertainmentSystem {
private:
    bool _is_on;

public:
    EntertainmentSystem() : _is_on(false) {}
    void toggle() {
        _is_on = !_is_on;
        std::cout << "Entertainment System is now " << (_is_on ? "on"
        : "off") << std::endl;
    }
};
class Car {
private:
    std::string _model;
    double _speed;
    Engine _engine;
    Transmission _transmission;
    EntertainmentSystem _entertainment_system;

public:
    Car(const std::string& model) : _model(model), _speed(0) {}
    void accelerate() {
        if (_engine.get_fuel_level() > 0) {
            _speed += 10;
            _engine.consume_fuel(5);
            std::cout << "Car accelerating. Current speed: " << _speed << " km/h" << std::endl;
        } else {
            std::cout << "Not enough fuel to accelerate." <<
            std::endl;
        }
    }

    void change_gear(int gear) {
        _transmission.change_gear(gear);
    }

    void toggle_entertainment_system() {
        _entertainment_system.toggle();
    }

    void refuel(double amount) {
        _engine.refuel(amount);
    }
};
\end{cpp}

这个精致的设计中， Car 类充当其组件之间的协调者，而不是直接管理每个细节。每个子系统(发动机、传动和娱乐系统)都处理自己的状态和行为，从而使设计更易于维护、测试和扩展。此示例展示了适当的封装和组合，如何增强面向对象软件的结构和质量。

\mySubsubsection{7.1.8}{C++ 中结构体和类的使用}

C++ 中，结构体和类都用于定义可包含数据和函数的用户定义类型。它们之间的主要区别在于它们的默认访问级别：默认情况下，类的成员是私有的，而结构体的成员是公共的。这种区别微妙地影响了它们在 C++ 编程中的用途。

\mySamllsectionNoContent{结构体 --- 被动数据结构的理想选择}

C++ 中的结构特别适合创建被动数据结构，其主要目的是存储数据而不封装太多行为。由于其默认公开的特性，结构通常用于允许直接访问数据成员，这可以简化代码并减少对操作数据的函数需求。

以下列表概述了应使用结构的情况：

\begin{itemize}
\item
数据对象：结构体非常适合创建普通旧式数据 (POD) 结构体。这些是主要保存数据且功能(方法)很少或根本没有的简单对象。例如，结构体通常用于表示空间中的坐标、 RGB 颜色值或设置配置，在这些配置中，直接访问数据字段比通过 getter 和 setter 更方便：

\begin{cpp}
struct Color {
    int red = 0;
    int green = 0;
    int blue = 0;
};

struct Point {
    double x = 0.0;
    double y = 0.0;
    double z = 0.0;
};
\end{cpp}

幸运的是，C++ 11 和 C++ 20 提供了聚合初始化和指定初始化器，使得用默认值初始化结构体变得更加容易。

\begin{cpp}
// C++ 11
auto point = Point {1.1, 2.2, 3.3};

// C++ 20
auto point2 = Point {.x = 1.1, .y = 2.2, .z = 3.3}
\end{cpp}

如果项目没有 C++ 20，可以利用 C99 指定的初始化程序来实现类似的效果：

\begin{cpp}
    auto point3 = Point {.x = 1.1, .y = 2.2, .z = 3.3};
\end{cpp}

\item
互操作性：结构在与 C 语言代码交互时，或在数据对齐和布局至关重要的系统中非常有用。可确保硬件交互或网络通信等底层操作的兼容性和性能。

\item
轻量级容器：当需要一个轻量级容器来将一些变量组合在一起时，结构体比类更透明、更简便。对于封装不是主要考虑因素的小型聚合，结构体是理想之选。
\end{itemize}

\mySamllsectionNoContent{类 --- 封装复杂性}

类是 C++ OOP 的支柱，用于将数据和行为封装到单个实体中。默认私有访问说明符鼓励隐藏内部状态和实现细节，从而促进遵循封装和抽象原则的更严格的设计。

以下列表解释了何时应该使用类：

\begin{itemize}
\item
复杂系统：对于涉及复杂数据操作、状态管理和接口控制的组件，类是首选。其提供数据保护和接口抽象的机制，这对于维护软件系统的完整性和稳定性至关重要：

\begin{cpp}
class Car {
private:
    int speed;
    double fuel_level;

public:
    void accelerate();
    void brake();
    void refuel(double amount);
};
\end{cpp}

\item
行为封装：当功能(方法)与数据同样重要时，类是理想的选择。将行为与数据一起封装到类中，可以使代码更易于维护且无错误，对数据的操作受到严格控制且定义明确。

\item
继承和多态性：类支持继承和多态性，从而可以创建可动态扩展和修改的复杂对象层次结构。这在许多软件设计模式和高级系统架构中至关重要。
\end{itemize}

C++ 中，选择结构还是类应以预期用途为指导：结构适用于简单、透明的数据容器，其中直接数据访问是可以接受的或必要的；类适用于更复杂的系统，其中需要封装、行为和接口控制。了解和利用每种方法的优势可以产生更干净、更高效、可扩展的代码。

\mySubsubsection{7.1.9}{类中的常见方法类型 --- getter 和 setter}

在 OOP 中，尤其是在 Java 等语言中， getter 和 setter 是标准方法，是访问和修改类的私有数据成员的主要接口。这些方法提供对对象属性的受控访问，遵循封装原则，这是有效面向对象设计的基石。

\mySamllsectionNoContent{getter 和 setter 的目的和约定}

Getter(也称为访问器)是用于检索私有字段值的方法，不会修改数据。 Setter(也称为修改器)是允许根据收到的输入修改私有字段的方法。这些方法通过在设置数据时强制执行约束或条件，使对象的内部状态保持一致和有效。

以下是 getter 和 setter 的约定：

\begin{itemize}
\item
命名：通常，属性 x 的 getter 名为 get\_x()， setter 名为 set\_x(value)。这种命名约定在 Java 中几乎是通用的，并且在支持基于类的 OOP 的其他编程语言中也普遍采用。

\item
返回类型和参数：属性的 getter 返回与属性本身相同的类型并且不接受参数，而 setter 返回 void 并接受与其设置的属性相同类型的参数。
\end{itemize}

以下是 C++ 中的一个例子：

\begin{cpp}
class Person {
private:
    std::string _name;
    int _age;

public:
    // Getter for the name property
    std::string get_name() const { return _name; }

    // Setter for the name property
    void set_name(const std::string& name) { _name = name; }

    // Getter for the age property
    int get_age() const { return _age; }

    // Setter for the age property
    void set_age(int age) {
        if (age >= 0) { // validate the age
            _age = age;
        }
    }
};
\end{cpp}

\mySamllsectionNoContent{实用性和建议}

受控访问和验证： Getter 和 Setter 封装类的字段，提供受控访问和验证逻辑。这有助于维护数据的完整性，确保不会设置无效或不适当的值。

\textbf{灵活性}：通过使用 getter 和 setter，开发人员可以更改数据存储和检索方式的底层实现，而无需更改类的外部接口。这在保持向后兼容性，或需要更改数据表示进行优化时特别有用。

\textbf{一致性}：这些方法可以强制执行需要在对象整个生命周期内保持一致的规则。例如，确保字段永远不会保留空值或遵循特定格式。

\mySamllsectionNoContent{何时使用或不用 getter 和 setter}

经验法则是在存在封装、业务逻辑或继承复杂性的类中使用 getter 和 setter。例如，对于具有相对复杂逻辑的 Car 和 Engine 类， getter 和 setter 对于维护数据的完整性和确保系统正常运行至关重要。另一方面，对于 Point 或 Color 等简单数据结构，其主要目的是保存数据而没有太多行为，使用具有公共数据成员的结构可能更合适。如果结构是库或 API 的一部分，则提供 getter 和 setter 可能对将来的扩展有益。

这种细致入微的方法使开发人员能够在控制和简单性之间取得平衡，选择最合适的工具来满足其软件组件的特定要求。

